Yalın ve Ürpertici

Hayat çok tuhaf: 1977 ya da 1978 yılında, yani 35-36 yıl önce, 22-23 yaşlarında ve henüz hiçbir şey yazmamış, hiçbir şey çevirmemiş, hiçbir kitabın editörü olmamış, sadece okuyan, çok okuyan, hep okuyan bir delikanlı, Kadıköy’de Akmar Pasajı’nın (o zaman da adı aynı mıydı?) postane tarafındaki kapısının bitişiğindeki Anadolu Kıraathanesi’nde (üstü Anadolu Oteli’ydi yanılmıyorsam ve daha yaşarken adı silinen, öldükten sonra da el birliğiyle unutulmuş şair ve romancı İlhami Bekir Tez orada kalırdı) şair, öykücü, oyun yazarı ve denemeci Sabahattin Kudret Aksal’la tanıştığında, daha doğrusu kendini ona (biraz da zorla) tanıttığında, yıllar sonra Aksal’ın şiirlerinin, öykülerinin ve denemelerinin editörlüğünü yapacağını bilemezdi kuşkusuz. Tabii ki şu anda sunuşunu okumakta olduğunuz bu seçme şiirler kitabını hazırlayacağını da. Ama, galiba, dedikleri doğru: “Olmaz olmaz deme, olmaz olmaz.”

O gün orada beni herhalde en az bir saat boyunca sabırla dinleyen Sabahattin Kudret, 1920 doğumlu olduğuna göre, şimdiki yaşımdan biraz daha gençmiş. Hep o günkü gibi hatırlayacağım: Karşısındakini içten bir dikkatle dinleyen, (asık suratlı değil güvenilir anlamında) ciddi bir adam.

Sabahattin Kudret Aksal’ı bir daha görme, dolayısıyla insan olarak daha iyi tanıma şansım olmadı. Ama 1993’te, ölümünden birkaç ay sonra, son günlerinde yayına hazırlayıp bıraktığı son şiir dosyası Batık Kent’in editörlüğünü yaptım. Sonra art arda öykü ve deneme kitaplarının... Böylece onu şair, öykücü ve denemeci olarak iyice tanıma fırsatım oldu.

Aksal, içinde bulunduğu şairler kuşağının pek çok üyesi gibi, şiir dışı alanlarda da kayda değer başarı gösterenlerden: Dile gösterdiği özeni, karakter çözümlemelerindeki titizliği ilk öyküsünden son öyküsüne kadar korumuş bir öykücü; oyunları tiyatronun hem profesyonellerinin hem de seyircisinin büyük ilgisini çekmiş, kültleşmiş bir oyun yazarı; aldığı felsefe eğitiminin hakkını veren yazıları aradan geçen bunca yıla rağmen hâlâ okunabilecek nitelikte bir denemeci.

Ama en önce şair. Sayıları 700’e yaklaşan şiirleri arasından seçilip bu kitapta yer alan şiirler, en güçbeğenir okuyucuyu bile onun bütün ömrünü kaplayan şiir çabasının kalitesine itiraz kabul etmez bir biçimde ikna edecek yeterliktedir sanıyorum.

Aksal’ın şiiri konusundaki temel değerlendirmeleri kitabın sonunda yer alan biyografisinde bulabilirsiniz. Ama, onun dil ve yazım konusunda kendisini sürekli yenilediğini söylemeden geçemeyeceğim. Bu kitapta yer alan şiirleri seçmek için Arif Yılmaz’ın notlarla yayına hazırladığı Şiirler (1938-1993) kitabını tararken bu gerçeği bir kez daha gördüm: Aksal, kitaplarının her yeni basımında hem tek tek şiirlerde hem de kitapların düzeninde sürekli değişiklik ve yenilikler yapmıştı. Burada her şiirin Aksal’ın onayından geçmiş son hali yer alıyor.

Bu kitabın adı, Aksal’ın ömrü boyunca titizlikle koruyup sürdüreceği şiir anlayışının, deyiş yerindeyse “poetika”sının en özlü ifadesi olan “Ne Tuhaf” şiirinden geliyor. 1938’de çıkan ilk şiiri “Biri Var ki” ile açılan kitap, “Baca” ve “Park” gibi yayımlandıklarından beri antolojilerin değişmez konukları olan ilk şiirlerin ardından, şairin her dönemini yetkinlikle temsil eden şiirlerle sürüyor, ölümünden kısa bir süre sonra yayımlanan son iki şiirinden biri olan “Yeryüzü” ile kapanıyor.

Sabahattin Kudret’le tanıştığım sırada, başta da söylediğim gibi, ileride bir gün bu kitabı hazırlayacağım elbette aklıma gelmezdi, gelmemişti. Ama bu dizi başladığından beri bu kitaba da sıra gelmesini heyecanla bekliyordum. Şimdi artık gönül rahatlığıyla söyleyebilirim: Beklediğime değdi. Her şeyden önce, bu ilk bakışta yalın ama derinliklerine bakıldığında ürpertici şiirleri birkaç kez daha okumuş oldum. Umarım genç okurların da okuduğuna değer...

Selahattin Özpalabıyıklar

22 Haziran 2014, Tatavla

AĞAÇ GİBİ

Ağaç gibi yalnız, yaprakları,

Rüzgârıyla. Ve zaman dışı

Bir avluda uçuşur kuşları,

Susar yıldızlara karşı.

Taş topraktan eski, sudan önce,

Mavinin beşiğinde büyümüş.

Kesin gerçek, elimle tuttukça

Var, ışığın oyunundaki düş.

Benim diyor ölçüsü biricik,

İşlenmiş som altın, düşüncenin.

Dalgada sürek, soyut gelincik,

Başıboş ırmak, gizi gecenin.

Kimi kez iğnenin deliğinden

Geçiveren tozcuğum, küçücük.

Yansıdı gölgem büyülü camdan,

Ne gök ne yeryüzü benden büyük.

Ben dengesi cambazın, saydamlık

Çiçeğinin dibine durmadan

Yağan puslu yağmur ve aydınlık

Gökyüzü, açıveren ardından.

Bir böcek ki gündüz ve gece yer

Bitirir buğdaylarımı, kuşku.

Büyük, küçük, vardan yoktan sesler

Üretirim, ne durak, ne uyku.

Renk döverim havanımda, tutar

Ya da tutmaz, denerim bin türlü.

Eski sazlardan yeni havalar,

Kokuyum sandıklarda kilitli.

Ben su, ben toprak, ben hava, ateş,

Dümdüz çizgi, yuvarlak ve nokta.

Kendi kendimle amansız yarış,

Çiy tanesi, ürperen yaprakta.

Yanar söner, ışırım en uzak

Gökte, doğrular doğrusu, simge,

Uyuma ökse, düzene tuzak,

Samanyolu tekneye, yörünge.

Zaman dışıyım, yokum bir yerde,

Usum, belirsiz titreşim, duygu.

Güneşledim büyüttüm gecede,

Giyindim kuşandım sonsuzluğu.

ZAMANLAR

Zamanları anımsarım,

Noktası konmuş kitap o.

Resimdeki gibi, yarım

Ay Gökte, bulut oyunu.

Yıldız saydı Fenikeli,

Ey gizem sen, sonsuz gecem;

Görünsün ki samanyolu

Mısır, Elam, Kalde, Acem.

Babil’in bahçesi ya da

Yangını bozkırın, Hitit,

Domuşlar kalmışlar orda

Güneşin battığı vakit.

Homeros anlatırdı, düş

Şimdi, ışık yonu, Troya,

Akha’nın kalyonu durmuş

Zaman’la karşı karşıya.

Elea’lı Zenon, Thales,

Plutarkhos, İlkçağ beyleri;

Çivit mavisi Korinthos,

Çiğ gökleri, ak evleri.

Sulla’yı saymam, Caius’u,

Bakmam Julius Caesar’a,

Bilgeydi, güler yüzlüydü

Sazında sözünde Roma.

Koptu kasırga, Vandal’ın

Atları koştu ovada,

O çileli Galya’nın

Gökler avlandı avda.

Dingin zaman, gösterge o,

Kulağında duyar orgu,

Üşüşür çekirge, o

Gece yakarlar Jeanne d’Arc’ı.

Hep konuşuverecekmiş

Gibi gece! Ortaçağ’ın

Göğünde, daha doğmamış

Melekleri Raffaello’nun.

Başka bir gök, başka güneş,

Hazırlan imgelem göçe;

Bulutla uç, rüzgârla koş,

O çın çın öten iç bahçe.

O bahçe Yunus Emre’nin

Zaman’ı, yoklamış Hallac

Som kapısını evrenin,

Yan aydınlık, görün burç.

Sonu yok av! Avucundan

O gece kaydı Öte’si!

Gün ağardı bir ucundan,

Maviler! Neydi ötesi!

Doruğa kon, at bir adım,

Engebeler, topografya;

Latin göğüne uzandım,

Ey şaşkınlık! Coğrafya.

Uçar kuşu Yeniçağ’ın,

Çandır Michelangelo;

Ekseninde dönen acun,

Galilei, Galileo.

Biricik sorundu doğa,

Yıkandı gök havuzunda

Copernicus, kaydı uzağa

Yıldız, durdu sonsuzunda.

Sen çözül yumak, yırtıl ağ!

Ardın engin, önün kıyı;

Kaçmış gözüne kıymık, Çağ!

Sokma gecene uykuyu.

Göründü büyük armada

Duyguyu kıs, usu bağırt;

O bungun, o dar odada

Çığlığını attı Descartes.

Olympos’un doruğundan,

Güneşi Weimar’ın, Goethe,

Baktı yangın akşamından

Bir yere Zaman’dan öte.

Ezgiciler, matematik

Gökyüzleri, Haydn, Liszt;

Rüzgârlı ağustos, gotik

Katedraller! Hölderlin, Kleist.

Cam göbeği göktü İspanya,

Güneş kokan taşlar yankı.

Çiçeksiz bir dağ, o kaya,

Gölgede uyudu İnka.

Kumda ayak izi! Ne ki

Yoklukta aradıkları!

Bir tutam aydınlık belki

Zaman’dan kaçırdıkları!

Ey tanyeri, hisarları

Görünür Avrupa’nın, ey!

Mazgalları, kuleleri,

Ey usum, çağdan çağa kay!

Ovalar, altın güneşler,

Yürür gider Arthur Rimbaud,

Koşar, koşar, koşar, koşar

Afrika’nın bulutu.

Yırtıcılar, koklar Van Gogh

Dölyatağını güneşin,

Gauguin altın arar sıcak

Göklerinde Tahiti’nin.

Verlaine göklere tedirgin

Bakar. Döver havanında

Simyasını sözcüğün;

Uyur, bulutlar koynunda.

Claude Monet, Edouard Manet,

Karnaval gibi giyinmiş

Doğa, şen şakrak çingene;

Seurat, görülmedik cümbüş.

Aramanın sağnağı bu,

Doğumu yüz bin nympha’nın;

Ufkunda görünmeyen o

Yıldıza dümen tutmanın.

Güzel çağ dendi adına,

Yeni dolaşım,yeni kan;

Yalnızlığın resmini

Çizdi Toulouse Lautrec, kankan.

Birinci Dünya Savaşı,

Yakar dumdum, kırar tifüs;

Guillaume’un sarılı başı

Fotoğrafta. Baktı Hades.

Zaman’dır onlar, ozan

Ya da bilge, Bracque, Chirico,

Gökle yan, Sonsuz’a uzan,

García Lorca, Federico.

Kuzgun gece, acı ayaz,

Çığrından çıkmış bazuka,

Gül kurusu ay Endülüs,

Yandı yıkıldı Guernica.

Ne de çok, arılar gibi,

Bağırgandı çılgın Dada;

Tahtına yerleşmiş Übü,

Bilinç tutsak, us çarmıhta.

Gagalar camı kuşku

Darağacı Edgar Poe’nun,

Savrulur yeli, bir başka

Yaklaşımı doğan günün.

Valery’ye geometri

Eukleides’ten kalıt,

Küçük sayılarla esri,

Elmasçı, elması incelt.

Yeniler, eskiler, düş ya

Bilinç, ağu gerçekçiler,

Nehir boyu akıntıya

Karşı giden kürekçiler.

Bak Sisyphos’a! Tırman, kay;

Sen de çek o dağda çile.

Yonular gör, kavalı duy,

Zaman’ın tuzunu yala.

GÖKLER

1

Eski gökler. Mamut yüzlü. Bulutuyla çoğalan.

Bungun. Koyu. Kâğıt gibi mor.

2

Bir kalyon, gökle çerçeveli, koyda,

Deniz atları kıyıya doğru.

3

Hephaistos’un ayak izleri bulundu göklerde.

4

Büyük Pan öldü diye bağırmıştı kaptan Thamos bir sabah, açıklarında Paksos’un. Görünmeyen bir kalabalığın uğultusu, şaşkın ve coşkulu, yinelemiş Thamos’un çığlığını. Tiberius’un çağıydı ya da Tiberius’un göğü.

5

Ağaçları budanmış gökleri Mezopotamya’nın.

6

Boğum boğum gökler. Yarım yuvarlaklar. Kıvrımlar. Sıkıntılı. Ortaçağ gökleri.

7

Daracık sokaklarında yahudi mahallelerinin upuzun bir çizgi gibi görünürdü gök.

8

Göğüyle eriyen çağ.

9

Gök kunduzuydu Copernicus. Bilginlerin tekelinde değildi gök kunduzluğu, başka alanlarda da görüldü. Raffaello da gök kunduzuydu, Corot da, Renoir da. Daha başkaları da. Arthur Rimbaud da öyle. Bir gök yetmezdi ona, bir gökten bir başkasına koştu hep.

10

Göğe gömülmüş kentler vardı eski Akdeniz’de.

11

Gök mü kokardı yüzü Beatrice’nin.

12

Selçuklu göğü hep ilkyazı anımsatır bana, o göğün güze dönüştüğünü düşünemem.

13

Kâğıt fenerler asılı

Haiku göğü.

14

Bir kule. Arkasında gök. Gerilmiş, çarşaf gibi. Kuş yok.

Yine de bir kuş ötüyor.

15

Gemici göğü. Yıldız göstergeli. Kavşaklı ve dönemeçli.

Gizem koklanan.

Gemiciler bulmuştu Edgar Poe’nun göğünü.

16

Shakespeare gökleri. Birdenbire mavi.

17

Göksüzdü Moliere.

18

Onyedinci yüzyıl. Biri göğe bakıyordu mekaniğin köyünde. Gök evinde oturuyor, gök sokağını yürüyordu.

19

İki göğü Faust’un.

İkincisini bulmak için otuz yıl geçmesi gerekmiş aradan.

20

Usa koşut.

21

Bir ara da rokoko. Haydn’dan etkilenir.

22

Uyur gezer bir göktü Dostoyevski’ninki. Uzun bir palto giymiş. Siyah. Biraz da ekşi.

23

İzlenimcilerin gökleri. Açık kahverengi. Menekşeli. Toulouse Lautrec, geceyle ıslak, o kaygan sokakta bastonuyla göğü karıştırır, yoklardı. Evini öyle bulurdu.

Picasso göğe basardı. Başını kaldırınca çatılardı gördüğü, bacalar, kuş ölüleri.

24

Cézanne. Bir çayırkuşu göstermişti ona göğünü.

25

Matisse, sabah oldu mu, penceresini açardı. Bir gök görürdü. Çok şaşırırdı.

26

Kırsallığını yitirişi göğün, Utrillo’da.

27

Faytonla gezindiği gökler.

28

Kafka’nın göğü.

Ağacın kurumuş dalında sallanıyor.

29

Masanın üstündeki gök,

Yuvarlağında pergelin

Kâğıdın beyazında.

30

Çağımızın gökleri yazılacak daha sonra.

BEN MİYDİM O

Ben miydim o çocuk, okul dönüşü, sırtında çantası, yol boyunca, arsa duvarlarının dibine tünemiş mayısların hüznünü soluyan. Salkımların ekşimiş kokusunu anımsarım. Hep, uzun sürecek bir hastalığa yakalanacakmış gibi bir korku. Bir ev vardı orada, yıkıldı yıkılacak, kafesi kalkmış, camı açık, eprimiş bir pikeyle örtülü somya görünüyor, yanında konsol, buğulu ayna, onaltılık bir kız sırma kemerle belini sıkardı. Dokunaklı şarkılar çalınırdı, duyardım. Yürürdüm, ilkyazın ısınmaya başlamış taşlarına basarak. Bakkal dükkânında güpegündüz mum yanıyor. Terziyi geçerdim, berberi, köşeyi dönünce kahve. İri kıyım bir harem ağası kapının yanındaki iskemleye kaykılmış, sokağa sarkıttığı kocaman ayaklarında iki salapurya. Çay bardakta zifir, nezleli bir geniz kokusu tömbeki. Yoğurtçular sokak aralarında kol geziyorlar. Malta eriği yeni çıkmış. Can çekişen çarşının sesi yansırdı kulağıma, giderek uğultuya dönüşür, bostanlara uzar, yayılır kalırdı. Biri maltız yakıyor kapıda, bir başkası sakayı kolluyor. Az sonra bir ateşböceği geçecek buradan, izleyecek akşamın dolambaçlı yolunu. Kapılar kararacak önce, sonra camlar, çatılar henüz koyu mavi. Geceye düşerdim, gececildi ev. Bir adım ötedeydi, ama ne uzaktı. Sessiz soluksuz akşam yemeğinde, bahçedeki ağacın acı yeşili. Bir merdiveni çıkardık esneyen, taşlığı geçerdik, kış artığı oda, sobanın isi duvarın boruyla bağlantısında yusyuvarlak. Yüzükoyun yere uzanırdım. Gemiler çizerdim, yük gemileriydi çoğu. Saatler, saatleri üretirdi. Doğrulurdum. Reçinesi gevşemiş döşemenin, gıcırdıyor. Budağıyla bakan tavan, göz göz. Yatağın serin rüzgârı yüzüme eserdi. Uykuyla burun buruna gelirdim. Şafak mıydı uyku?

Sabahattin Kudret Aksal 1920’de İstanbul’da doğdu, 1993’te aynı yerde öldü. İstanbul Üniversitesi Edebiyat Fakültesi Felsefe Bölümü’nü bitirdi. Akademi öğretim üyeliği, konservatuvar ve opera müdürlüğü yaptı. İlk şiiri “Biri Var” 1 Ağustos 1938’de Varlık dergisinde, ilk öyküsü “Semtin Kahvesi” ise 20 Haziran 1940’ta Servetifünun dergisinde çıktı. İlk oyunu Evin Üstündeki Bulut 1948’de oynandı.

Aksal, şiirlerinde başlangıçta Garip akımının etkisinde, gündelik yaşamın bireysel sevinç ve umutlarını dile getirdi; 1960’tan sonra, bir ölçüde gizemci, insanın, evrenin ve zamanın sorgulandığı, genellikle ölçülü ve uyaklı şiirler yazdı. Öykü ve oyunlarında ise psikolojik öğeleri ve biçim arayışlarını öne çıkardı; “küçük insan”ların yaşamlarını, aile bireyleri arasındaki çatışmaları konu edindi.

Şiirleriyle 1980 Yeditepe ve 1990 Sedat Simavi ödüllerini, öyküleriyle 1955 Sait Faik, 1957 Türk Dil Kurumu ve 1985 ENKA ödüllerini, oyunlarıyla 1965-66 Ankara Sanatsevenler Derneği ödülü ile 1980 ve 1987 Avni Dilligil ödüllerini aldı. 1990’da Kültür Bakanlığı Tiyatro Onur Ödülü’ne, 1992’de Edebiyatçılar Derneği Onur Ödülü’ne değer görüldü.

Yapıtları: Şiir: Şarkılı Kahve (1944, değiştirilmiş ikinci basım: 1953 sonları), Gün Işığı (Mart 1953), Duru Gök (1958), Elinle (Şubat 1962), Bir Sabah Uyanmak (Şarkılı Kahve ile Gün Işığı’nın yeni bir düzenlemeyle basımı, Ekim 1962), Eşik (1970), Çizgi (1976), Şiirler (toplu şiirler, 1979), Zamanlar (1982), Bir Zaman Düşü (1984), Şiirler (toplu şiirler, 1988), Buluşma (1990), Batık Kent (son şiirler, YKY 1993 [ö.s.]), Şiirler 1938-1993 (toplu şiirler, YKY 1995, genişletilmiş eleştirel basım: 2007); Öykü: Gazoz Ağacı (1954), Yaralı Hayvan (1956), Gazoz Ağacı / Yaralı Hayvan (genişletilmiş toplu öyküler, 1983), Öyküler: Gazoz Ağacı, Yaralı Hayvan ve Ötesi (genişletilmiş toplu öyküler, YKY 1994, 1997), Gazoz Ağacı ve Diğer Öyküler (genişletilmiş toplu öykülerin eleştirel basımı, YKY 2005); Oyun: Evin Üstündeki Bulut (oynanışı: 1948), Şakacı (1952), Bir Odada Üç Ayna (1956), Tersine Dönen Şemsiye (1958), Kahvede Şenlik Var (1966), Kral Üşümesi (1970), Bay Hiç - Sonsuzluk Kitabevi (1981), Önemli Adam (1983), Oyunlar (toplu oyunlar, YKY 1998); Deneme: Geçmişle Gelecek (1978), Denemeler, Konuşmalar: Geçmişle Gelecek ve Başka Yazılar (Geçmişle Gelecek’in genişletilmiş basımı, YKY 1998); Çeviri: Ağızda Bir Sevi (1964, Paul Éluard’dan şiirler, Fransızcalarıyla birlikte), Çeviri Şiirler (1991, Éluard ve Charles Baudelaire’den şiirler).